\mychapter{Evaluierung}
\label{section:discussion}
Bei der Implementierung des Fehlerijnkektionswerkzeugs sind einige Probleme
aufgetreten, die vorher nur schwer abzusehen waren. In diesem Kapitel wird daher
auf kritische Elemente des Designs eingegangen und eventuelle
Erweiterungsmöglichkeiten werden skizziert.

Weiterhin wird diskutiert, inwiefern diese Änderungen für die vorliegende Arbeit
notwendig sind, beziehungsweise wie sie im Rahmen der Arbeit hätten
bewerkstelligt werden können.

\section{Kritik am Entwurf}
Das Fehlerinjektionswerkzeug erfüllte zwar die im Kapitel~\ref{section:design}
herausgearbeiteten Anforderungen, jedoch wurde bei der Implementierung und den
durchgeführten Testläufen klar, dass für das Werkzeug Erweiterungsspielraum
existiert der die Funktionalität, die Benutzbarkeit und Fehleranalyse
verbessert. Zwar hätten einige der folgenden Kritikpunkte vorher abgesehen
werden können, eine Anpassung war aber im gegebenen Rahmen der Arbeit nicht
umsetzbar. Dennoch wurde bei der Implementierung versucht die Grundlagen für ein
zukünftig erweiterbares System zu schaffen.

\subsection{Fehlermodell}
\label{section:faultmodel}
Das derzeitige Fehlermodell, welches nur einfache Einzelfehler beinhaltet, ist
nicht mächtig genug, um komplexe Fehlverhalten auszulösen.

Eine Abkehr von diesem einfachen Fehlermodell und das Zulassen von kombinierten
Fehlerketten würden ein besseres Ergebnis liefern. Auch im Hinblick auf den
Einsatz auf einem SGX-kompatiblen System erscheint die Abkehr von dem einfachen
Fehlermodell gewinnbringender. Es ist kaum denkbar, dass ein einziger
fehlerhafter Systemaufruf einer Enclave sicherheitsrelevante Daten entlockt. Es
braucht in diesem Fall schon etwas mehr Aufwand, ein solches Verhalten zu
provozieren.

Die grundsätzlichen Möglichkeiten hierfür wurden bei der Implementierung des
Werkzeugs schon umgesetzt. So ist beispielsweise das Kernel-Modul bereits in der
Lage, mehrere Fehler in dasselbe Ziel einzugeben. Es muss also noch das
Kontroll- und Detektions-Modul für diese Aufgabe angepasst werden, wobei das
Kontroll-Modul auch bereits im Ansatz die gewünschte Funktionalität besitzt.
Einzelfehler können schon eingegeben werden; es gibt jedoch noch keine
Möglichkeit, sinnvolle Kombinationen zu ermitteln und diese mit mehreren
Anfragen zu verknüpfen.

Zum Testen der Möglichkeiten des in dieser Arbeit beschriebenen
Fehlerinjektionswerkzeugs ist jedoch das einfache Werkzeug ausreichend. Es
konnte gezeigt werden, dass die Fehlerinjektion, auch in der hier beschriebenen
Form, funktioniert und Fehlverhalten aufgezeichnet werden kann.

\subsection{Schwierige Zuordnung der Fehler}
Da das von dem in dieser Arbeit diskutierten Fehlerinjektionswerkzeug genutzte
Vorgehen abhängig von dem Zeitpunkt der Fehlerinjektion ist und es keine
Möglichkeit besitzt, weitere Aktionen wie beispielsweise das Auslesen des
aktuellen Speicherstands durchzuführen, ist das Zurückführen der Fehler auf
spezielle Stellen im Quellcode nur schwer zu realisieren. Eine Aufbereitung der
Versuchsergebnisse im Nachhinein ist deshalb ein weiterer großer Zeitfaktor.

Diese Schwierigkeit resultierte ausschlaggebend darauf, dass gängige Methoden
zum Eingeben der Fehler nicht genutzt werden konnten. Mit ptrace beispielsweise
wäre eine genauere Analyse der spezifischen Fehlerursache möglich gewesen. Auch
die Nutzung von Pin wäre in diesem Fall von Vorteil gewesen. Diese Werkzeuge
konnten aber aus den in Kapitel~\ref{section:refs} diskutierten Gründen nicht
genutzt werden.

Bei der Bewältigung dieses Problems konnte jedoch keine Lösung gefunden werden,
was weitere Forschungsarbeit in diese Richtung unumgänglich macht, falls dieser
Punkt verbessert werden soll. Falls dies nicht geschehen sollte, bleibt mit
dem einfachen Fehlermodell ein Überblick über Systemaufrufe, die zu Fehlern
führen, vorhanden, die konkrete Fehlerbehandlung dieser Fehler jedoch schwierig. 

Auch erweist sich die Analyse, welche Fehler im Testsystem korrigiert werden
müssen, schwierig. Es ist nicht klar, welche Fehler zu schwerwiegenderen
Problemen, wie das Preisgeben von sicherheitsrelevanten Daten oder der nicht
planmäßige Absturz von Programmen, führen.

\subsection{Keine Unterstützung für Multithreading}
Da in der aktuellen Form des Fehlerinjektionswerkzeugs nur eine bestimmte
Prozessnummer als Ziel genutzt wird, kann keine Fehlerinjektion bei
Kindprozessen durchgeführt werden. Dies ist bei Prozessen, die solche Funktionen
nutzen, eher von Nachteil, da Fehler so nur im Hauptprozess eingegeben werden
können.

Aktuell ist auch eine Erweiterung in diese Richtung eher schwierig. Es muss
hierzu bekannt sein, welche Prozessnummern die Kindprozesse nutzen, um dies zu
bewerkstelligen. Dies ist jedoch ohne weitere Veränderungen nicht möglich. Auch
hätte die Nutzung von ptrace oder dynamischer Instrumentierung, wären sie im
diskutiereten Fall einsetzbar gewesen, dieses Problem minimiert, da dies den
Zugriff auf diese Informationen stark vereinfacht hätte.

\section{Erweiterungsmöglichkeiten}
Abgesehen von den oben angebrachten Kritikpunkten sollen in diesem Teil der
Arbeit Änderungen angebracht werden, mit denen die Funktionalität des Programms
in der Zukunft erweitert werden könnte.

Hierbei wird teilweise Bezug auf die in Kapitel~\ref{section:refs} aufgezeigten
existierenden Werkzeuge genommen und ausgeführt, warum einige der dort genutzten
Techniken in dem hier beschriebenen Werkzeug von Mehrwert sein könnten.

\subsection{Komplexere Fehlermodelle}
\label{section:comb}
Für die im Kapitel~\ref{section:faultmodel} geäußerte Kritik am Fehlermodell
sollen an dieser Stelle einige Erweiterungsmöglichkeiten eingebracht werden, die
in Kombination mit einem komplexeren Fehlermodell von Vorteil sein können. Da
jedoch mit der Vergrößerung der möglichen Kombinationsmöglichkeiten der
Zeitaufwand rapide wächst, wäre es sinnvoll, Anpassungen vorzunehmen, die
gleichzeitig die Erfolgschancen der Fehlerinjektion, also das Erkennen von
Fehlverhalten, erhöhen.

Wie in \cite{banabic2012fast} beschrieben, wäre die Nutzung von
metrik-gesteuerten Algorithmen ein erfolgversprechendes Vorgehen. Hiermit kann
die Laufzeit besser genutzt werden, indem, basierend auf vorherigen
Versuchsergebnissen, gezielter Fehler kombiniert werden und dadurch die
Wahrscheinlichkeit eines Fehlverhaltens erhöht wird.

\subsection{Statische Instrumentierung des Testsystems}
Das Problem der schwierigen Zuordnung von Fehlern lässt sich durch die Nutzung
von statischer Instrumentierung binärer Dateien lösen. Wie in
\cite{laurenzano2010pebil} oder \cite{pellegrini2013hijacker} beschrieben kann
so das Testsystem mit Zusatzinformationen angereichert werden, die bei
Fehlverhalten wichtige Anhaltspunkte für die Analyse der Ursachen sind.

Da die Instrumentierung zum Zeitpunkt der Kompilierung vorgenommen wird besteht
keine Notwendigkeit während der Laufzeit mit dem Testsystem zu interagieren.
Dies ermöglicht eine uneingeschränkte Nutzung in Verbindung mit SGX.

Die statische Instrumentierung hat weiterhin den Vorteil, dass mit ihr weitere
Informationen zur Auswertung der Programmabläufe zur Verfügung stehen. Folglich
lassen sich nicht nur der genaue Ort der Fehlerinjektion und der Zustand vor dem
Fehlverhalten ausmachen, sondern beispielsweise auch weitere Informationen über
Laufzeitänderungen auswerten.

Es ist weiterhin anzumerken, dass die in \cite{laurenzano2010pebil} und
\cite{pellegrini2013hijacker} erläuterten Verfahren effizient arbeiten. Daraus
folgt ein geringer zeitlicher Mehraufwand im Vergleich zur Ausführung eines
Testprogramms ohne Instrumentierung. Dies ermöglicht eine Nutzung solcher
Verfahren in zeitkritischen Systemen.

\subsection{Automation der Konfiguration}
Auch wenn die manuelle Konfiguration des Fehlerinjektionswerkzeugs relativ
schnell vonstatten geht, sind alle bisher genutzten Schritte leicht zu
automatisieren. Im Falle einer solchen Automatisierung wäre es denkbar, dass
Listen der Aufrufhäufigkeiten und die Zuordnungen der Systemaufrufe zu den
Fehlernummern ohne händische Arbeit erstellt und so die gesamten Testläufe
annähernd vollständig automatisch durchgeführt werden. Dies würde das
Fehlerinjektionswerkzeug noch leichter nutzbar machen, da die Konfiguration so
ohne Vorwissen ablaufen kann.

Auch könnten wie bei \cite{marinescu2009lfi} die Vorteile einer statischen
Analyse der Binärdateien genutzt werden, um mehr Informationen über die
abgesetzten Systemaufrufe zu bekommen. Diese könnten dann zu einer genaueren
Konfiguration des Werkzeugs eingesetzt werden.

\subsection{Automatische Code-Generierung des Kernel-Moduls}
Das Kernel-Modul wurde aktuell manuell geschrieben. Die Erstellung dessen
benötigte jedoch viel Zeit und muss teilweise massiv angepasst werden, um auf
andere Prozessortypen portiert zu werden. Diese Erstellung kann durch Nutzung
von Code-Generatoren wesentlich vereinfacht werden. Da die genutzten
Systemaufrufe nur einfache Werte als Rückgabeparameter übergeben, nutzen die
Wrapper-Funktionen abseits der übergebenen Funktionsparameter das gleiche
Grundgerüst und nehmen keine spezifischen Veränderungen der Parameter des
Systemaufrufs vor. Aus diesem Grund ist die automatische Code-Generation leicht
umsetzbar.

Auch würde eine automatische Code-Generierung die Erweiterung von Systemaufrufen
neuer Linux-Kerne vereinfachen. Falls die Systemaufruf-Wrapper direkt aus
Header- und Quell-Dateien beziehungsweise Man-Pages generiert werden würden,
müssten diese bei der Aktualisierung des Linux-Kerns nicht aufwändig ergänzt
werden, sondern könnten mit dem Code-Generator automatisch hinzugefügt werden.

\subsection{Eingabemanipulation der Systemaufrufparameter}
Aktuell werden im Kern-Modul bei der Eingabe von Fehlern lediglich Fehlercodes
als Rückgabeparameter verwendet. Die Datenstrukturen, die in die Systemaufrufe
eingegeben werden, bleiben daher unverändert. Es erscheint lohnenswert, diese
ebenfalls in sinnvoller Form zu verändern. Ähnlich wie bei
\cite{Jones2015trinity} könnte beispielsweise versucht werden \textit{read-} oder
\textit{write-} Aufrufe auf vorher festgelegte Speicherstellen zu leiten, indem
die Puffer oder Datei-Zeiger verändert werden. Daraufhin könnte festgestellt
werden, inwiefern das Testprogramm die veränderten Datei-Zeiger behandelt.

